% Apéndice E - Conclusiones y líneas futuras en castellano.
%
% La normativa de la EI UMA establece que, cuando la memoria del TFG
% se redacta en inglés, las conclusiones y líneas futuras deben
% redactarse también en castellano. Este apéndice cumple ese
% requisito reproduciendo el capítulo 5 en castellano. Mantenerlos
% sincronizados es responsabilidad del autor.

\umaappendix{Conclusiones y líneas futuras (castellano)}
\label{ap:conclusiones-es}

Este apéndice reproduce en castellano el contenido del
\Cref{ch:conclusiones}, según exige la normativa de la EI UMA
cuando la memoria del TFG se redacta en inglés. La estructura es
la misma que la del capítulo original.

\section{Conclusiones}
\label{sec:conclusiones-es}

\subsection{Cumplimiento de los objetivos}

Los siete objetivos declarados en \Cref{sec:objetivos} se revisan
aquí frente a lo realmente entregado. La
\Cref{tab:objetivos-revision-es} resume la valoración; los
párrafos posteriores añaden las matizaciones que la tabla no puede
recoger.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{p{0.06\linewidth} p{0.50\linewidth} p{0.14\linewidth} p{0.18\linewidth}}
    \toprule
    \textbf{ID} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Estado} & \textbf{Referencia} \\
    \midrule
    O1 & Núcleo de orquestación agnóstico del hipervisor    & Cumplido &
       \Cref{sec:diseno,sec:implementacion} \\
    O2 & Modelo declarativo con herencia                     & Cumplido &
       \Cref{subsec:domain-model,subsec:load-flow} \\
    O3 & Contrato de conector para nuevos hipervisores       & Cumplido &
       \Cref{subsec:patterns} \\
    O4 & API REST como frontera pública                      & Cumplido &
       \Cref{subsec:rest-boundary} \\
    O5 & Cliente CLI e instalación en una línea              & Cumplido &
       \Cref{sec:implementacion} \\
    O6 & Calidad y disciplina de ingeniería                  & Cumplido &
       \Cref{sec:pruebas,ch:metodologia} \\
    O7 & Bases para las piezas posteriores a la PoC          & Parcial   &
       \Cref{sec:futuro-es} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Estado de los siete objetivos al cierre de la prueba de
    concepto.}
  \label{tab:objetivos-revision-es}
\end{table}

Los objetivos O1 a O6 se cumplen con el sistema entregado: el motor
funciona, el modelo declarativo con herencia en cascada y cierre
léxico de plantillas opera de extremo a extremo, el contrato del
conector está definido y ejercitado por la implementación de
prueba, la API REST expone todas las operaciones públicas, la CLI
es un cliente HTTP puro de esa misma API, y las prácticas de
ingeniería (desarrollo dirigido por pruebas, tipado estático
estricto, integración continua, distribución empaquetada) se
mantienen en todo el proyecto.

El objetivo O7 se marca como \emph{parcial}: todos los puntos de
extensión están diseñados y la mayoría conectados en el código,
pero los siguientes entregables que dependen de ellos (conectores
reales, interfaz web, aplicación docente) no se implementan en este
TFG. El capítulo de arquitectura y el registro de decisiones de
diseño documentan los puntos de extensión con la precisión
necesaria para que el trabajo posterior pueda continuar sin
revisitar el motor.

\subsection{Aportaciones principales}

Las aportaciones de este trabajo son honestas respecto al estado
del arte (\Cref{ch:estado-arte}). La prueba de concepto no
introduce técnicas fundamentalmente nuevas; integra técnicas
conocidas en una combinación específica que, hasta donde sabemos,
ningún otro sistema en producción ofrece:

\begin{description}
  \item[Independencia de cualquier hipervisor concreto.]
        Cada hipervisor queda tras un contrato de conector común, de
        modo que VMware, Proxmox y tipos futuros (Hyper-V, KVM,
        proveedores cloud) pueden coexistir y añadir uno nuevo es
        escribir una sola clase, sin tocar el núcleo. Esto generaliza
        el punto de partida (las librerías del tutor, solo VMware) y
        libera a la institución de la dependencia de un proveedor:
        puede mezclar hipervisores y migrar sin reescribir. El
        conector de prueba (mock) demuestra el contrato de extremo a
        extremo; los reales son el siguiente paso inmediato.
  \item[Delegación de la operación de VMs a usuarios no técnicos.]
        Un profesor monta una asignatura entera --- una carpeta de
        máquinas por cada alumno matriculado --- con un par de
        comandos, y los alumnos operan sus máquinas sin pasar por el
        administrador. El usuario final ve una metáfora específica del
        dominio (\emph{mesas} y \emph{ordenadores}) que oculta tanto el
        hipervisor como los propios conceptos del orquestador. Una
        persona gestiona cientos de VMs sin un esfuerzo que crezca en
        proporción.
  \item[Una aplicación docente funcional sobre un motor agnóstico.]
        La capa docente (los subcomandos \texttt{teach}) es un cliente
        fino del motor genérico que convierte la definición de una
        asignatura y una lista de alumnos en toda la infraestructura
        por alumno. Es la prueba práctica de que la separación en dos
        capas funciona: un flujo de dominio completo construido sobre
        el motor sin que el motor sepa nada de docencia. La misma
        costura (la API REST) permitiría que un organizador de CTF o un
        desplegador de laboratorios de investigación reutilizaran el
        núcleo sin cambios.
  \item[Un modelo de herencia que escala la configuración.]
        Un árbol de descriptores con herencia en cascada por tipo de
        dato permite definir el catálogo una vez y reutilizarlo en
        cientos de nodos casi idénticos, y es el asiento natural de un
        futuro modelo de permisos. Un detalle menor pero poco común de
        este modelo es la resolución por cierre léxico de las
        plantillas importadas, tomada de los lenguajes de programación
        y aplicada a definiciones de infraestructura.
  \item[Prueba de concepto con disciplina completa de ingeniería.]
        El código entregado, a pesar de ser una PoC, se acompaña de
        286 pruebas automáticas, cobertura de ramas superior al
        95\% en la lógica de dominio, tipado estático estricto,
        controles de calidad en integración continua, una imagen
        publicada en el GitHub Container Registry y un tutorial
        para el operador. La disciplina es en sí misma un
        entregable: las iteraciones futuras del proyecto --- y un
        posible producto de código abierto más allá del TFG ---
        heredan un código realmente mantenible.
\end{description}

\subsection{Limitaciones conocidas}

Las limitaciones de la prueba de concepto se enumeran abiertamente
para que la valoración del trabajo no se base en supuestos
optimistas.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Sin conector real de hipervisor.} El conector de
        prueba (mock) demuestra el contrato, pero un despliegue
        contra un host real de VMware o Proxmox no está
        implementado. El cuello de botella es externo: el acceso
        VPN al cluster VMware docente no estuvo disponible durante
        el periodo de desarrollo. El conector VMware es la
        siguiente tarea inmediata cuando se conceda el acceso.
  \item \textbf{Interfaz web limitada a solo lectura.} En el
        Sprint~4 se entrega una primera versión de la interfaz web
        con la vista del árbol, los contadores resumen y el detalle
        por descriptor; las operaciones de escritura (deploy, start,
        stop, undeploy, load) y la vista de mesa/ordenador para los
        usuarios finales quedan pendientes para la siguiente
        iteración.
  \item \textbf{Aplicación docente en primera versión.} La aplicación
        docente de capa 2 está implementada (cargar una asignatura,
        generar las carpetas y máquinas por alumno, exportar la lista
        de alumnos) pero es mínima: el despliegue de una asignatura
        entera en un comando, la baja de los alumnos que dejan la
        lista y los avisos por correo quedan diseñados y como trabajo
        futuro.
  \item \textbf{Autenticación no implementada.} El modelo de RBAC
        está completamente diseñado (DEC-011, DEC-021, DEC-026) y
        solo el rol de superusuario es realista en la v1. El
        servicio asume que se ejecuta en una red de confianza. La
        autenticación forma parte de la lista de trabajo futuro.
  \item \textbf{Persistencia best-effort.} TinyDB no soporta
        transacciones multidocumento. El coste de una caída en
        mitad de una escritura multidocumento se acepta
        explícitamente en DEC-030; la sustitución por MongoDB
        elimina esta limitación.
  \item \textbf{Servicio en un solo host.} La PoC asume un único
        host ejecutando el demonio. La alta disponibilidad
        activo/pasivo está diseñada pero no implementada.
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}
\label{sec:futuro-es}

Las siguientes extensiones son la continuación natural del trabajo,
ordenadas desde las más inmediatas a las más ambiciosas. La mayoría
estaban anticipadas en el diseño y tienen sus puntos de extensión
preparados; se han documentado en \texttt{claude/ideas-pendientes.md}
a lo largo del desarrollo.

\subsection{Siguientes sprints (inmediato)}

\textbf{Conectores reales de hipervisor.} El conector VMware es la
máxima prioridad, tanto porque desbloquea un despliegue operativo
contra el laboratorio docente existente como porque valida el
contrato abstracto del conector contra la API más compleja de las
dos previstas (vSphere SOAP). El conector Proxmox sigue el mismo
plan una vez que VMware esté en marcha.

\textbf{Operaciones de escritura en la interfaz web.} La versión
de solo lectura entregada en el Sprint~4 cubre la navegación del
árbol, los contadores resumen y el detalle por descriptor. La
siguiente iteración añade las operaciones de escritura (deploy,
start, stop, undeploy, load), el editor YAML y la vista de
mesa/ordenador para los usuarios finales.

\textbf{Aplicación docente (capa 2).} Un solo comando toma una lista
de alumnos y una plantilla base y produce un despliegue completo
de la asignatura: una carpeta por alumno, un descriptor por alumno,
la configuración de cascada correcta. Un segundo comando recicla
toda la asignatura al final del curso.

\textbf{Autenticación y RBAC.} Implementar el control de acceso
basado en roles ya diseñado. Usuarios en un fichero YAML en la v1;
un backend LDAP / Active Directory detrás de la abstracción
\texttt{UserRepository} en la v2. Tokens de sesión persistidos en
la base de datos, tal y como prevé DEC-031.

\subsection{Más allá del horizonte inmediato}

\textbf{Interfaz web más rica.} Cuadros de mando operativos,
edición avanzada del árbol, vistas alternativas desde el lado del
hipervisor.

\textbf{Integración con IPAM.} Un IPAM real (por ejemplo phpIPAM,
NetBox) reemplaza al modelo interno de \emph{pools} de IPs. El
\texttt{IPPoolRepository} es el punto de costura.

\textbf{Gestión de snapshots.} Snapshots a través del orquestador
con políticas heredables (retención, disparadores automáticos de
snapshot).

\textbf{Datastores modelados como recursos heredables.} La prueba
de concepto actual codifica el datastore por defecto de cada
hipervisor. Un modelo de datastore de primera clase con
referencias por alias, similar al modelo de plantillas existente,
incorpora la política de almacenamiento a la capa declarativa.

\textbf{Conectores adicionales.} Hyper-V, KVM, proveedores de
nube pública (AWS EC2, Azure VM). Cada uno es un conector
independiente que implementa la misma clase base abstracta.

\textbf{Alta disponibilidad.} Despliegue activo/pasivo del
demonio, con MongoDB sustituyendo a TinyDB para proporcionar
transacciones multidocumento y replicación. Los modelos de sesión
y Jobs se diseñaron con este futuro en mente.

\textbf{GitOps sobre VMs.} El modelo declarativo YAML se presta
a un flujo de trabajo respaldado por Git: el árbol de definiciones
vive en un repositorio Git, un \emph{push} dispara \texttt{load} y
el orquestador se convierte en el motor de convergencia. Equivalente
a lo que hacen ArgoCD o Flux para Kubernetes, pero para
infraestructura de VMs.

\textbf{Logging estructurado a syslog.} El registro actual es
\emph{ad-hoc} a la salida estándar. Una canalización estructurada
mediante el módulo \texttt{logging} de Python hacia syslog está
diseñada en DEC-023 y pendiente de implementar.

\textbf{Políticas de seguridad en operaciones destructivas.}
\texttt{undeploy} actualmente tiene éxito sobre una VM en
ejecución parándola antes. Un \emph{flag} \texttt{--force} y una
política de rechazo por defecto sobre VMs en ejecución forman
parte del trabajo de seguridad futuro documentado en
\texttt{claude/ideas-pendientes.md}.

\subsection{Más allá de una prueba de concepto}

La necesidad que motiva este trabajo no es exclusiva de una escuela:
cualquier institución que ofrezca laboratorios virtuales a usuarios no
expertos --- otras universidades, centros de formación profesional,
grupos de investigación, formación corporativa --- afronta la misma
carga operativa y la misma dependencia de un proveedor. El interés
temprano desde fuera de la escuela (un contacto de un centro de
investigación y un instituto que migra a Proxmox) sugiere que el valor
es real más allá del caso original. Una continuación natural más allá
del TFG es convertir la prueba de concepto en un producto de código
abierto, con las líneas de ampliación anteriores como hoja de ruta y
con margen para explorar modelos de financiación sostenibles para
código abierto. Las cuestiones de propiedad intelectual y licencias
que ese paso plantea quedan fuera del alcance de esta memoria y se
dejan para una valoración posterior.

%==================================================================

La prueba de concepto demuestra el modelo. El camino hasta un
sistema en producción --- y posiblemente hasta un producto de código
abierto --- pasa por los puntos anteriores, aproximadamente en el
orden listado. El motor está preparado para recibirlos.
